﻿ Khi_Phú_Văn đến với nỗi đau da_cam
Cuộc_chiến lặng_lẽ nhưng không mệt_mỏi những khát_vọng đòi công_lý vẫn đang tiếp_tục ...
Chiếc xe cũ_kỹ bám đầy bụi đất_đỏ của chúng_tôi lệt_bệt vượt qua mấy lớp cổng rào và dừng lại trước một dãy nhà đơn_sơ .
Hàng trăm cặp mắt tò_mò đổ_dồn vào cái " gánh_hát " kỳ_quặc với bảy , tám người hì_hục khiêng , vác những panô triển_lãm được cuộn lại như “ chiếu_chỉ ” trong phim Trung_Quốc , những thùng sách , thùng sữa lỉnh_kỉnh ...
Lần đầu_tiên Trung_tâm chữa bệnh Phú_Văn ở Bình_Phước ( thuộc Sở LĐ - TB& amp ; XH_TP . HCM ) đón_nhận một cuộc triển_lãm lưu_động với chủ_đề " Chất_độc da_cam trong chiến_tranh VN " .
Và với chúng_tôi , đây cũng là lần đầu_tiên đem triển_lãm đi phục_vụ một đối_tượng rất đặc_biệt : học_viên trường cai_nghiện ma_túy . Anh Tạ_Vang_Đức , giám_đốc Trung_tâm Phú_Văn , ít_nhiều băn_khoăn : “ Học_viên của chúng_tôi đang phải cố_gắng vượt qua chính mình ... ” .
Chúng_tôi bảo : “ Các nạn_nhân chất_độc da_cam cũng đang phải vượt qua chính mình mà_còn vượt lên trên số_phận nghiệt_ngã nữa ! ” . Thế_là chúng_tôi hợp_tác " thử " một lần .
Trái với dự_đoán của chúng_tôi , các anh_em học_viên được phân_công phụ_giúp dàn_dựng triển_lãm rất hăng_hái , nhiệt_tình . Nhìn những tấm lưng trần , những cánh_tay đầy hình xăm chằng_chịt , chúng_tôi không khỏi e_ngại , nhưng ánh mắt , nụ_cười của họ mới hồn_nhiên , thân_thiện làm_sao !
Cái " gánh_hát " của chúng_tôi không yêu_cầu âm_thanh , ánh_sáng , không đòi_hỏi trang_trí sân_khấu rực_rỡ . Trái_lại , những panô màu xám_xịt , màu da_cam với la_liệt những hình_ảnh thiên_nhiên bị tàn_phá , con_người bị thương_tật có_vẻ còn " hấp_dẫn " hơn cả một chương_trình ca_nhạc với nhiều " ngôi_sao " .
Cứ treo xong một tấm panô , họ lại tụt xuống đất , lùi ra xa ngắm_nghía rồi xuýt_xoa : “ Tội_nghiệp mấy người này quá ! Họ còn sống không , chị ? Có bớt bệnh được không ? ” .
Sự xuất_hiện của Nguyễn_Đức , một trong hai anh_em song_sinh nổi_tiếng đã được mổ tách đôi , là một bất_ngờ lớn đối_với " đối_tượng " của chúng_tôi . Các học_viên nhốn_nháo : " Anh Đức , khỏe không ? " .
Còn_Đức thì bối_rối nép vào một góc phòng . Vậy_mà sau vài bài hát " giao_lưu " , Đức bỗng hứng_chí tình_nguyện hát " phục_vụ " . Hội_trường muốn vỡ ra vì những tiếng reo_hò cổ_vũ Đức làm Đức quên cả lời bài hát . " Không sao đâu ! Hát tiếp đi ! " , các học_viên gào lên .
Không_khí ồn_ào tưởng_chừng không_thể bắt_đầu “ Đêm giao_lưu chia_sẻ nỗi đau da_cam ” ở Phú_Văn được . Chúng_tôi đề_nghị : " Các bạn ngồi xích lại gần hơn được không ? Đức di_chuyển hơi khó hơn các bạn mà ! " .
Họ vội_vàng ùa tới gần nghe Đức kể về cuộc_đời mình với những khó_khăn chồng_chất do hậu_quả chất_độc da_cam , những ước_mơ thiết_tha về một mái_ấm , một tình_yêu mong_manh ... Chúng_tôi thì kể về nỗi đau của những người như Đức , nhiều người lắm ! Loang_loáng trong ánh đèn đêm , những đôi mắt ươn_ướt hướng về sân_khấu .
Một học_viên tiến đến chúng_tôi , lặng_lẽ đốt một ngọn nến trao cho Đức để " sưởi ấm những trái_tim bất_hạnh " vì nỗi đau da_cam . Mấy học_viên khác lên bày_tỏ tình_cảm của mình : hi_vọng Đức sống tốt_đẹp , bình_yên .
Mấy cô_gái xinh như hoa hát tặng chúng_tôi rồi run_run cúi xuống cho Đức cài huy_hiệu . Một học_viên đứng_tuổi hát bài Chân_tình rồi bước đến ôm_chầm lấy Đức . Mấy học_viên khác ùa ra ngắt hoa tặng chúng_tôi , rồi tặng Đức nào trái_cây , nào sữa hộp ...
Một em trẻ_măng rụt_rè bước lên sân_khấu : " Cô cho em gửi cái này cho các bạn bị chất_độc " . Đó là những tờ phiếu được dùng thay tiền ở Phú_Văn , những đồng_tiền do lao_động chân_chính đầu_tiên của em ...
Mưa đêm ở Bình_Phước không ngăn được chúng_tôi nhìn thấy hàng chục , hàng trăm bàn_tay vẫy chào tiễn_đưa cái “ gánh hát_rong ” kỳ_quặc . 300 chữ_ký , mấy trăm_ngàn đồng_bằng phiếu Phú_Văn đã giúp chúng_tôi hiểu một điều : vẫn còn đó những tấm_lòng , trái_tim ở đây hướng về nạn_nhân chất_độc da_cam cho_dù họ đang phải chiến_thắng chính mình .
HUỲNH_NGỌC_VÂN ( Bảo_tàng Chứng_tích chiến_tranh )
